<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>redhat | Notas de Cloud y DevOps</title><link>https://blog.okelet.com/tags/redhat/</link><atom:link href="https://blog.okelet.com/tags/redhat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>redhat</description><generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-ES</language><copyright>[CC BY-SA](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/) Juan A. S. 2020</copyright><lastBuildDate>Tue, 23 Sep 2014 10:54:17 +0000</lastBuildDate><image><url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url><title>redhat</title><link>https://blog.okelet.com/tags/redhat/</link></image><item><title>Red Hat, licencias y suscripciones (y una pequeña reflexión sobre el software libre)</title><link>https://blog.okelet.com/post/2014/09/red-hat-licencias-y-suscripciones-y-una-pequena-reflexion-sobre-el-software-libre/</link><pubDate>Tue, 23 Sep 2014 10:54:17 +0000</pubDate><guid>https://blog.okelet.com/post/2014/09/red-hat-licencias-y-suscripciones-y-una-pequena-reflexion-sobre-el-software-libre/</guid><description>
&lt;p>&lt;em>Nota&lt;/em>: No soy un experto en licencias o suscripciones, así que todo lo que diga en este post, no se debe tomar al pie de la letra. Si algún concepto está mal, comentádmelo y lo corrijo.&lt;/p>
&lt;p>En un anterior cliente (de cuyo nombre no quiero acordarme), supongo que al igual que en muchos otros que os habréis encontrado, tienen la mala costumbre de instalar software sin licencia o suscripción. En este caso, voy a hablar de Red Hat, y su distribución Linux (Red Hat Enterprise Linux o RHEL). Aunque GNU/Linux siempre se ha caracterizado por sus licencias abiertas, quien modifique dicho software está obligado a publicar dicho fuente modificado (realmente depende de la licencia de cada pieza software que compone la distribución, pero aunque no se deba en general, en este post generalizaremos&amp;hellip;). Éste es, en parte, el negocio de Red Hat. Ellos hace una recopilación de software, le hacen una serie de modificacionesy mejoras si procede, publican ese código fuente (
&lt;a href="http://ftp.redhat.com/pub/redhat/linux/enterprise/" target="_blank" rel="noopener">SRPMs&lt;/a>), y finalmente generar unos binarios que los meten en un CD, además de dar actualizaciones y soporte de ese software. ¿Y qué es lo que pasa? Pues esos CDs &amp;ldquo;no te los puedes bajar gratis&amp;rdquo; (dependiendo de la licencia se puede permitir cobrar por el trabajo realizado, o incluso no liberar las modificaciones hechas). Esos CDs sólo los puedes conseguir si tienes una suscripción con Red Hat (previo pago), o bien si te has registrado para una evaluación. Esta demo incluye lo siguiente:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Actualizaciones durante 30 días&lt;/li>
&lt;li>NO se incluye soporte técnico&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://blog.okelet.com/post/2014/09/red-hat-licencias-y-suscripciones-y-una-pequena-reflexion-sobre-el-software-libre/">Leer más...&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>